機會的魔障

機會的魔障

《楚漢傳奇》劇照

破釜沈舟的故事眾所皆知。秦軍攻趙，趙王向楚王求救。楚王派項羽率領二十萬大軍營救。項羽率軍過了漳河，下令鑿沈所有船、打破軍隊所有煮飯做菜的鍋，只准士兵攜帶三日乾糧。項羽這樣做以展示誓不回頭、務求必勝的決心。士氣大振，打敗秦軍，大勝而歸。

項羽沒給自己戰敗的回頭路，決一死戰是唯一的抉擇。項羽破釜沈舟，做法極端激進；即使求勝心切一般人也不會這樣偏激。但不留後路展示的決心和專注才是警醒人們奮勇向前的暮鼓晨鐘。項羽不留回頭路大勝而歸，絕大多數人卻給自己留下太多後路、太多選擇以致大敗而回。

破釜沈舟，做人有需要咁激嗎？不給自己後路，不予自己選擇，傻的嗎？看看手機有多少我們從來用不着的功能，下載了多少從來未開過的App，就知道現代人喜歡多選擇；越多越好，即使從來不會用到的選擇也好。

手機功能多、App多，沒有機會成本。你要小孩子課餘學鋼琴、畫畫、芭蕾舞、法文和跆拳道，放學後要他疲於奔命參加這些課外活動，回家後還要做功課，小孩子天真活潑的生活也被扼殺，多殘忍！但做父母的卻不是這樣想，他們已忘記了自己還是小孩子時的日子過得多快活，也忘記了小孩子也要快樂，只顧望子成龍，到其時自己有多威風。

你問他們為什麼要小孩子疲於奔命，參加這麽多課外活動？他們會說是要給小孩子多些機會學習不同東西，到發現其潛在的天才然後加以集中培養。聽似言之有理，卻有悖實際。小孩子上學做功課已經夠辛苦了，還要他學這學那，他又怎能專心做好任何一樣東西？那是絕對沒有可能的，若然如此，那你又怎能啟發他潛在的天才？

童孩時期是一生人想像力最豐富、吸收能力最強、學習得最快的階段，這個時候你卻要他學這學那，分散精神、無法專注，結果他沒有一樣學得好，更甚者是令他厭惡學習，形成抗拒，這不反而是摧毀小孩子的學習黃金時期嗎？

這樣的父母是愛子女太深以致摧毀他們的學習機會，還是視子女為自己頭上的光環，要以小孩子的成就滿足自己的虛榮心？我們說走往地獄的路是用好意鋪成的。父母愛子女之心切，無意之間卻推兒女往地獄之門尚且無動於衷是常有的事。

心無旁騖的專注必然犧牲其他機會，正如項羽破釜沈舟決心戰死沙場，必然犧牲戰敗逃出生天的後路。人生的道理其實很簡單，沒有放棄便沒有所得，沒有犧牲就不會有成就。哲學家Erich Fromm在他的《Escape from Freedom》裏說，置身現代的富裕民主社會，人們面對的困擾不是缺乏機會，而是機會多到令人眼花撩亂。

自由民主社會提供多元化的選擇，可以做和成就的事業是無限的；我們必須探索生命的每一個方面；品嘗人生的每一種滋味。坊間不是充斥在生命結束前，必須要做的一千件事、要探訪的一千個地方般的書嗎？但又有誰會想到把自己扯得太單薄、太膚淺帶來的災難！

Jack的父母是大學教授，他幼承庭訓，在濃厚的讀書氣氛下成長，勤奮好學手不釋卷，是非常優秀的學生。教學的父母假期多，不時帶他旅遊見識世面。他對建築物着迷，常常央求父母帶他到歐洲看金碧輝煌的皇宮和宏偉壯麗的教堂。每到一處地方都無微不至看個飽，耐着一天不肯走。在家裏他也常常耽在電腦前看不同的建築物及其結構圖則。

同時他對熱門的計算機科學（computer science）也非常有興趣，父母覺得這門學問前途遠大，希望他上大學讀計算機科學，尤其是無處不在的智能科技。他完成大學基本課程，要選讀主修科目時難作取捨，同學都說：「你讀書這麼厲害，主修兩個科目有什麼問題！」無法犧牲任何一個至愛，他選擇主修計算機科學和建築。

這兩個科目互不兼容：computer science學的是演算法、智能科技和電腦工程學等，主要是以科學為基礎的科目。建築學卻是完全不同的範疇：體驗建築課程、視覺藝術基礎理論等，大致上是以藝術為基礎的科目。
他勉強主修兩個科目。第一年，讀得異常辛苦，成績更是一塌糊塗。

最後在父母的勸喻下放棄了建築學，集中精神專注於computer science。他終於以優異成績畢業，被美國國防部請了去當海軍核子潛艇的設計師，滿足了他對電腦和建築設計兩者的興趣。魚與熊掌兼得，是因為他專注學好了computer science帶來的成果。其實不要怕犧牲眼前的機會，專心做好手上的工作，有了成就真正的機會就自然來了。

Joe是天才學生，在MIT computer science以優異成績畢業，被請去約翰遜總統特設的Office of Management and Budget當初級電腦系統研究員，在副主任Paul O'Neill手下工作。他只做了六個月，當O'Neill辭職往私人機構International Paper當總裁時，他覺得在政府工作太沈悶，要求O'Neill帶他走。

做了不久， Paul O'Neill被招聘去挽救Alcoa的爛攤子，Joe也急着過檔 Alcoa。然而做了八個月，O'Neill都沒有遣派他參加挽救公司的機要工作，覺得不被器重，他憤而離去，到華爾街的商人銀行當電腦系統設計員。

做了幾個月，看見做股票經紀賺錢多，他轉而做股票經紀。學電腦工程的人不識得油腔滑調，跟談笑風生的股票經紀是兩回事，做了一陣子自覺無法適應，辭工去當股票分析師。美其名為股票分析師，其實也是推銷股票。既非推銷員的材料，他當然做不好那份工又要轉職。

不停轉工、不斷找機會，卻從來沒有做好每一份工謀求發展機會。他永遠在選擇，不斷在找機會，氹氹轉了廿幾三十年，最後還是做回老本行當電腦系統研究員。不過，他的電腦技能真的成了「老本行」。電腦科技發展一日千里，他在不同公司不同工作崗位上氹氹轉，荒廢了不斷學習跟進電腦科技發展的軌跡，對新技術陌生，因而落後於人。結果只能在一間中小型股票經紀行當電腦系統管理員。

天才學生、大好前途，卻落得鬱鬱不得志，自卑地過着沈悶、暮色蒼茫的生活。都五十多歲了，還有什麼選擇呢？都是貪圖選擇，不捨得放棄機會的引誘，最後滑落谷底連爬起來昂首挺胸做人的機會也沒有了。機會多恐怖！

黎智英

上一則
上一則
去那裏買房子？ (蔡瀾)

下一則
下一則
中國自古以來的正體字 (林夕)